【戴耀廷專訪】離開港大天空廣闊 盼法治重生做天真人

香港大學校委會上月底以大比數通過，解僱佔領運動發起人戴耀廷，他已提出上訴。面對要離別任教近30年的地方，戴耀廷接受本台訪問時說，離開港大後，仍能找到新角色，感到更加自由：「就像飛鳥衝上天空，反而更加自由，既然此處不留人，相信天空是廣闊的，可以算自己生命一個階段的結束，但亦是另一個生命階段的開始。」

決定戴耀廷去留的港大校委會是最高管治機關，有24名成員，15個是外來人士，校長張翔當日未有投票。戴耀廷感慨本地最高學府，守不住學術自由：「當整個香港社會淪陷，香港大學就難以獨存，港大和港大校長都無法力挽狂瀾。」他表示，對校長張翔沒有太高期望，因為對方到港日子尚短，理想的大學校長，應該敢於在充滿謊言的時代中講真話。

戴耀廷近日開展「法治重生」計劃，希望在社區推動法治教育工作。他認為雖然「法治已死」，但仍有機會重生：「我們要有死亡的覺悟，但亦要有重生的盼望，現在香港正經歷死亡的歷程，但當我們有重生的盼望，我們有的就不是一種無力感，而是學習忍耐等候。」

發動佔中後被判囚，有關上訴聆訊明年3月進行，負責統籌民主派初選被指涉嫌違反《港區國安法》。戴耀廷說自己有可能被捕，對此誠惶誠恐，但會坦然面對，亦會繼續做個天真的人，保持單純的心，又認為自己得比失更多：「可能開始時這條路很少人同行，但道路愈來愈黑，同行的人卻愈來愈多。」